\section{AI und Grundlagen in Unity - Dennis Müßig}
In diesem Kapitel wird das Konzept des \glqq Machine Learning Agents Toolkit\grqq{} erklärt und der Aufbau des Versuchs beschrieben.

\subsection{Einführung}
Folgender Abschnitt beruht auf \cite{web:unityMachineLearning}
\bigskip

Das typische Szenario um Agenten in virtuellen Umgebungen zu trainieren ist, dass es eine einzige Umgebung und einen einzigen Agenten gibt, die miteinander verbunden sind. Die Aktionen des Agenten ändern den Status der Umgebung und stellen dem Agenten Belohnungen zur Verfügung.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{2_Ressources/Grundlagen/TypicalReinforcementLearningTrainingCycle.png}\\
    \footnotesize Quelle: \cite{web:unityMachineLearning}
    \caption[Typischer Reinforcement Learning Zyklus]{Typischer Reinforcement Learning Zyklus}
    \label{fig:Typischer Reinforcement Learning Zyklus}
\end{figure}

\subsubsection{Unity Machine Learning Agents Toolkit}
Das \glqq Machine Learning Agents Toolkit\grqq{} (kurz ML-Agents Toolkit) wurde von Unity entwickelt. Dieses Toolkit ist ein Open-Source Unity Plugin, bei dem entwickelte Spiele als Trainingsumgebung für intelligente Agenten dienen können. Über eine Python-API können Agenten durch verschiedene Lernmethoden, wie z.B. DeepReinforcement Learning trainiert werden.
\bigskip

Das ML-Agents Toolkit findet man auf folgender \href{https://github.com/Unity-Technologies/ml-agents}{GitHub} Seite

\subsubsection{Lernumgebung}
In einer Lernumgebung gibt es drei Arten von Objekten:

\begin{itemize}
\item Agent
\item Brain
\item Academy
\end{itemize}

Jeder Agent kann eine einzigartige Reihe von States und Observations haben. Außerdem kann der Agent Aktionen innerhalb der Umgebung bekommen und Belohnungen für Ereignisse innerhalb der Umgebung erhalten. Die Aktion eines Agenten wird durch das Brain entschieden, mit dem der Agent verbunden ist.
\bigskip

Ein Brain definiert einen spezifischen Status- und Aktionsraum. Des Weiteren ist das Brain verantwortlich für die Entscheidung der nächsten Aktion, die jeder mit diesem Brain verbundene Agent durchführen soll. Für das Brain kann man zwischen vier Modi auswählen:

\begin{itemize}
\item External - Aktionsentscheidungen werden durch die benutzte ML Bibliothek (z.B. TensorFlow) entschieden
\item Internal - Aktionsentscheidungen werden durch ein bereits trainiertes Modell, dass über TensorFlowSharp in das Projekt eingebunden wird, entschieden
\item Player - Aktionsentscheidungen werden durch Eingaben eines Spielers entschieden
\item Heuristic - Aktionsentscheidungen werden durch Hand gecodete Verhalten entschieden
\end{itemize}

Die Academy  wird als Objekt in der Szene erstellt und enthält als Kinder alle Brains, die es in dieser Umgebung gibt. Jede Umgebung enthält nur eine einzige Academy, welche den Umfang der Umgebung in Bezug auf folgende Einstellungen definiert:

\begin{itemize}
\item Engine Configuration - Die Geschwindigkeit und Wiedergabequalität der Spiel-Engine
\item Frameskip - Wie viele Schritte sollen zwischen jedem Agent, der eine neue Entscheidung fällt, übersprungen werden
\item Global episode length - Wie lange soll die Episode dauern. Wenn die Zeit erreicht ist, werden alle Agenten auf \glqq fertig\grqq{} gesetzt
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{2_Ressources/Grundlagen/LearningEnvironmentWithUnityMLAgentsToolkit.png}\\
    \footnotesize Quelle: \cite{web:unityMachineLearning}
    \caption[Beispiel einer Lernumgebung mit Unity ML-Agents Toolkit]{Beispiel einer Lernumgebung mit Unity ML-Agents Toolkit}
    \label{fig:Beispiel einer Lernumgebung mit Unity ML-Agents Toolkit}
\end{figure}

\subsection{Unity Umgebung}
Wenn das Projekt von der \href{https://github.com/Unity-Technologies/ml-agents}{GitHub} Seite heruntergeladen wurde, kann es mit Unity geöffnet werden.
\bigskip

\subsubsection{Unity Fenster}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{2_Ressources/Grundlagen/Unity.png}
    \caption[Unity Fenster]{Unity Fenster}
    \label{fig:Unity Fenster}
\end{figure}

Beim Default Layout unterteilt sich das Unity Fenster in vier Bereiche. In der Mitte befindet sich die Scene. Dort kann man die Umgebung erstellen. Man kann eine Scene als Level ansehen. Wenn ein Spiel mehrere Level hat, können diese in mehrere Scenes erstellt und dann im Spiel geladen werden. In der Scene selber wird mit der Maus navigiert. Mit gedrückter rechter Maustaste kann man die Kamera drehen. Über das Mausrad kann heraus- oder hineingezoomt werden. Wenn man das Mausrad rein drückt, kann die Kamera bewegt werden. Mit einem Linksklick auf ein Objekt, kann dieses selektiert werden. Wenn ein Objekt selektiert ist, wird mit F dieses Objekt in der Scene fokussiert.
\bigskip

Links von der Scene ist die Hirarchy. In dieser findet man eine Liste von allen Gameobjekten die sich in der Scene befinden.
\bigskip

Unten finden wir unseren Projektordner. In diesem werden alle Skripte, Scenes, Materials, usw. gespeichert.
\bigskip

Rechts ist der Inspector. In diesem Bereich können Einstellungen von selektierten Objekten vorgenommen oder neue Komponenten zu diesem Objekt hinzugefügt werden. Transform ist eine feste Komponente, die bei jedem Gameobjekt vorhanden ist. Bei der Transform kann die Position, die Rotation, sowie der Scale des Objekts eingestellt werden. Zusätzlich können noch viele weitere Komponenten von Unity oder auch eigene Scripts dem Objekt hinzugefügt werden.

\subsubsection{Erstellen der Umgebung}
Als erstes erstellen wir eine Ebene (Plane).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{2_Ressources/Grundlagen/PlaneErstellung.png}
    \caption[Erstellen einer Ebene]{Erstellen einer Ebene}
    \label{fig:Erstellen einer Ebene}
\end{figure}

Die Ebene kann jetzt z.B. in Ground umbenannt werden und die Größe kann angepasst werden. In Unity entspricht eine Unity-Einheit einen Meter. Da eine Ebene beim erstellen einen Scale von 1 hat und 10 x 10 Unity-Einheiten groß ist, muss die gemessene Größe im Labor durch 10 dividiert werden. Der Bereich im Labor ist 2,2m x 3m groß.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{2_Ressources/Grundlagen/PlaneEinstellungen.png}
    \caption[Einstellungen der Ebene]{Einstellungen der Ebene}
    \label{fig:Einstellungen der Ebene}
\end{figure}

Der Ebene kann jetzt noch ein Material hinzugefügt werden. Dafür erstellen wir in unserem Projektordner unter \glqq ML-Agents\grqq{} einen Ordner \glqq Materials\grqq{} (Rechtsklick auf ML-Agents -> Create -> Folder). Nun wird ein neues Material (Rechtsklick auf den Ordner Materials -> Create -> Material) erstellt. Dieses Material können wir z.B. \glqq Ground\grqq{} nennen. Im Inspector kann jetzt unter Albedo die Farbe eingestellt werden.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{2_Ressources/Grundlagen/MaterialFarbeGround.png}
    \caption[Einstellungen der Farbe]{Einstellungen der Farbe}
    \label{fig:Einstellungen der Farbe}
\end{figure}

Das Material muss noch der Ebene hinzugefügt werden. Hierzu selektieren wir unser Groundobjekt in der Hierarchy. In der \glqq Mesh Renderer\grqq{} Komponente können wir unter Materials unser Material reinziehen.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{2_Ressources/Grundlagen/MaterialGroundHinzufuegen.png}
    \caption[Einstellungen der Farbe]{Einstellungen der Farbe}
    \label{fig:Einstellungen der Farbe2}
\end{figure}

Als nächstes können die Wände erstellt werden, damit der Ball nicht außerhalb des Bereichs rollt. Hierfür erstellen wir erst einmal ein leeres Gameobject (GameObject -> Create Empty). Dieses Objekt wird die vier Wände enthalten und kann deshalb in Walls umbenannt werden. Es muss sichergestellt werden, dass die Position des Objekts bei (0, 0, 0) liegt.
\bigskip

Danach kann über ein Rechtsklick auf das Objekt -> 3DObject -> Cube ein Kind des Objekts erzeugt werden, welches einer der vier Wände ist. Nun wird das Kindobjekt ausgewählt und mit Str + D kann dieses Objekt 3 mal dupliziert werden. Die vier Objekte können in \glqq West Wall\grqq{}, \glqq East Wall\grqq{}, \glqq South Wall\grqq{} und \glqq North Wall\grqq{} umbenannt werden.
\bigskip

Um später erkennen zu können, gegen was der Ball gerollt ist, brauchen wir sogenannte Tags. Für die Wände erstellen wir dazu ein \glqq wall\grqq{}-Tag. Wenn einer der Wände selektiert ist, kann im Inspector unter dem Namen das Tag ausgewählt werden. Falls es dort noch kein \glqq wall\grqq{}-Tag gibt, kann man ganz unten in der Liste auf \glqq Add Tag...\grqq{} klicken.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{2_Ressources/Grundlagen/AddTag.png}
    \caption[Add Tag]{Add Tag}
    \label{fig:Add Tag}
\end{figure}

Danach kann man im Inspector unten bei den Tags auf das Plus-Symbol klicken und ein neues Tag hinzufügen. Hier erstellen wir direkt alle drei Tags, die wir brauchen. Dazu gehört der \glqq wall\grqq{}-Tag, der \glqq goal\grqq{}-Tag und der \glqq Pick Up\grqq{}-Tag.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{2_Ressources/Grundlagen/Tags.png}
    \caption[Tags]{Tags}
    \label{fig:Tags}
\end{figure}

Jetzt müssen die Objekte nur noch richtig positioniert werden und die Größe muss angepasst werden. Außerdem muss bei allen Wänden der \glqq wall\grqq{}-Tag ausgewählt werden.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{2_Ressources/Grundlagen/WestwallEinstellungen.png}
    \caption[Einstellungen der West Wall]{Einstellungen der West Wall}
    \label{fig:Einstellungen der WestWall}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{2_Ressources/Grundlagen/EastWallEinstellungen.png}
    \caption[Einstellungen der East Wall]{Einstellungen der East Wall}
    \label{fig:Einstellungen der East Wall}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{2_Ressources/Grundlagen/SouthWallEinstellungen.png}
    \caption[Einstellungen der South Wall]{Einstellungen der South Wall}
    \label{fig:Einstellungen der South Wall}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{2_Ressources/Grundlagen/NorthWallEinstellungen.png}
    \caption[Einstellungen der North Wall]{Einstellungen der North Wall}
    \label{fig:Einstellungen der North Wall}
\end{figure}

Als nächstes kann das Hindernis in der Mitte erstellt werden (GameObject -> 3D Object -> Cylinder). Danach muss wieder die Größe und die Position angepasst, sowie das \glqq wall\grqq{}-Tag hinzugefügt werden.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{2_Ressources/Grundlagen/BarrierEinstellungen.png}
    \caption[Einstellungen des Hindernisses]{Einstellungen des Hindernisses}
    \label{fig:Einstellungen des Hindernisses}
\end{figure}

Jetzt fügen wir noch das Ziel dem Spielfeld hinzu. Dafür erstellen wir auch wie beim Hindernis ein Zylinder (GameObject -> 3D Object -> Cylinder), passen die Größe an und verschieben es zu einer gewünschten Position. Außerdem darf nicht vergessen werden, dass das \glqq goal\grqq{}-Tag hinzugefügt wird.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{2_Ressources/Grundlagen/TargetEinstellungen.png}
    \caption[Einstellungen des Ziels]{Einstellungen des Ziels}
    \label{fig:Einstellungen des Ziels}
\end{figure}

Im nächsten Schritt erstellen wir die Collectables. Für die Collectables werden Würfel erstellt. Da wir mehrere Collectables haben wollen, erstellen wir wie bei den Wänden ein leeres Objekt, welches die ganzen Collectables enthält (GameObject -> Create Empty).
\bigskip

Nun erstellen wir ein Collectable in diesem erstellten Objekt (Rechtsklick auf das Objekt -> 3D Object -> Cube). Danach wird wieder die Größe angepasst und das \glqq goal\grqq{}-Tag hinzugefügt. Bei der Position brauchen wir nur den y-Wert anpassen, damit der Wüfel nicht im Boden ist. Das positionieren machen wir später über Zufallswerte im Skript.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{2_Ressources/Grundlagen/CollectableEinstellungen.png}
    \caption[Einstellungen des Collectables]{Einstellungen des Collectables}
    \label{fig:Einstellungen des Collectables}
\end{figure}

Damit man die Collectables gut erkennt, fügen wir dem Collectable noch ein Material hinzu. Hierzu erstellen wir wieder ein neues Material in dem Materials Ordner (Rechtsklick auf Materials -> Create -> Material) und benennen es Collectable. Im Inspector können wir dann unter Albedo unsere gewünschte Farbe auswählen.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{2_Ressources/Grundlagen/MaterialFarbeCollectable.png}
    \caption[Einstellungen der Farbe]{Einstellungen der Farbe}
    \label{fig:Einstellungen der Farbe3}
\end{figure}

Danach muss noch in der \glqq Mesh Renderer\grqq{} Komponente unseres Collectableobjektes unter Materials unser Material eingezogen werden.
\bigskip

Jetzt können wir unser Collectable zu einem Prefab machen. Prefabs sind dazu da, dass wenn man Änderungen an einem Objekt machen muss, diese auch an alle anderen Objekte des gleichen Typs angewendet werden und man nicht jedes Objekt einzeln verändern muss. Dazu erstellen wir einen neuen Ordner in unserem Projektordner (Rechtsklick auf ML-Agents -> Create -> Folder) und nennen ihn Prefabs. Um das Prefab zu erstellen, muss man nur das Collectableobjekt aus unserer Hierarchy in den Prefabs Ordner ziehen. In der Hierarchy sollte das Collectable dann in Blau dargestellt werden. Daran kann man erkennen, dass dieses Objekt ein Prefab ist.
\bigskip

Nun ist das Collectable fertig und kann mit Strg + D vier mal dupliziert werden.
\bigskip

Die Collectables brauchen jetzt noch ein Skript, welches nur eine Variable enthält, die den Status des Objektes speichert. Also ist das Objekt schon eingesammelt oder nicht.
\bigskip

In unserem Scripts Ordner erstellen wir dafür ein neues Skript (Rechtsklick auf den Scripts Ordner -> Create -> C\# Script) und nennen es CollectableBehaviour. Danach ziehen wir das Skript auf eines unserer Collectableobjekte.
\bigskip

Jetzt können wir den Vorteil des Prefabs benutzen. Nachdem man das Skript auf das Objekt gezogen hat, kann man dieses Objekt selektieren und oben auf Apply drücken.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{2_Ressources/Grundlagen/PrefabApply.png}
    \caption[Prefab Apply]{Prefab Apply}
    \label{fig:Prefab Apply}
\end{figure}

Die anderen Collectables sollten jetzt auch das Skript im Inspector besitzen.
\bigskip

Nun können wir das Skript öffnen und die Standard Methoden, die von Unity erstellt wurden löschen. Wir brauchen lediglich eine Variable, die den Status enthält.

\lstset{
language=[Sharp]C,
frame=l,
tabsize=2,
breaklines=true,
keywordstyle=\color{blue}
}

\begin{lstlisting}
public class CollectableBehaviour : MonoBehaviour {

	public int Status;

}
\end{lstlisting}

MonoBehaviour ist von Unity und ist dafür da, dass man dieses Skript einem Objekt hinzufügen kann.
\bigskip

Für unser Spielfeld fehlt jetzt nur noch der Ball. Dafür erstellen wir eine Sphere (GameObject -> 3D Object -> Sphere), passen die Größe und die Startposition an.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{2_Ressources/Grundlagen/BallAgentEinstellungen.png}
    \caption[Einstellungen des Balls]{Einstellungen des Balls}
    \label{fig:Einstellungen des Balls}
\end{figure}

Danach fügen wir dem Ball noch einen Rigidbody hinzu. Dazu klicken wir im Inspector unten auf Add Component. Den Rigidbody findet man unter Physics oder man gibt in die Suche einfach Rigidbody ein.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{2_Ressources/Grundlagen/AddComponentRigidbody.png}
    \caption[Rigidbody hinzufügen]{Rigidbody hinzufügen}
    \label{fig:Rigidbody hinzufügen}
\end{figure}

Der Rigidbody ist in Unity für die Physik zuständig. Hier müssen noch ein paar Einstellungen vorgenommen werden. Die Masse kann auf den gewogenen Wert des Sphero-Balls gesetzt werden. Außerdem kann die Y-Position eingefroren werden, da wir uns nur auf einer Ebene bewegen.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{2_Ressources/Grundlagen/BallAgentRigidbody.png}
    \caption[Rigidbody Einstellungen]{Rigidbody Einstellungen}
    \label{fig:Rigidbody Einstellungen}
\end{figure}

Als letztes richten wir noch die Kamera aus, damit man beim starten des Spiels von oben auf das Spielfeld guckt.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{2_Ressources/Grundlagen/KameraEinstellungen.png}
    \caption[Einstellungen der Kamera]{Einstellungen der Kamera}
    \label{fig:Einstellungen der Kamera}
\end{figure}

Das Spielfeld ist jetzt fertiggestellt und man kann mit dem ML-Teil anfangen.

\subsubsection{Akademy, Brain und Agent konfigurieren}
Als erstes erstellen wir ein leeres Gameobjekt (GameObject -> Create Empty) und benennen es Academy. Danach erstellen wir ein neues Skript in unserem Scripts Ordner (Rechtsklick auf den Scripts Ordner -> Create -> C\# Script) und benennen es BallAcademy.
\bigskip

Die Standardmethoden von Unity können gelöscht werden. Außerdem erbt diese Klasse nicht von MonoBehaviour, sondern von Academy. Das Skript Academy ist von dem ML-Agents Toolkit. Unser erstelltes Skript kann ansonsten leer bleiben.

\begin{lstlisting}
using MLAgents;

public class BallAcademy : Academy
{


}
\end{lstlisting}

Jetzt muss das Skript noch dem Academyobjekt hinzugefügt werden. Dazu wird das Skript einfach auf das Gameobjekt gezogen.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{2_Ressources/Grundlagen/AcademySkript.png}
    \caption[Einstellungen der Academy]{Einstellungen der Academy}
    \label{fig:Einstellungen der Academy}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item Max Steps - Maximale Anzahl von Schritten pro Episode. Wenn die Anzahl der Schritte erreicht ist, wird die Umgebung zurückgesetzt. Mit der 0 gibt es keine maximale Anzahl von Schritten.
\item Configuration
\begin{itemize}
\item Width - Breite des Fensters in Pixel.
\item Height - Höhe des Fensters in Pixel.
\item Quality Level - Renderqualität der Umgebung.
\item Time Scale - Geschwindigkeit mit der die Umgebung läuft. Mit Höherem Time Scale läuft das Spiel schneller.
\item Target Frame Rate - Anzahl von FPS, die eingehalten werden sollen.
\end{itemize}
\end{itemize}

In der Academy muss jetzt noch ein Brain hinzugefügt werden. Hierfür erstellen wir wieder ein leeres Gameobjekt (Rechtsklick auf Academy -> Create Empty) und benennen es PythonBrain.
\bigskip

Nun kann aus dem Scripts Ordner das Brain Skript auf das PythonBrain gezogen werden.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{2_Ressources/Grundlagen/PythonBrainSkript.png}
    \caption[Einstellungen des Brains]{Einstellungen des Brains}
    \label{fig:Einstellungen des Brains}
\end{figure}

Der Brain Type wird auf External geändert, da die Aktionen über Python entschieden werden sollen. Die Space Size wird auf 20 gestellt. Das ist die Länge des Observation Vektors. Diese Länge ergibt sich aus der Ballposition X und Z, der Ballgeschwindigkeit in X- und in Z-Richtung, allen fünf Distanzen in X- und in Z-Richtung zu den Collectables, dem Status aller Collectables, sowie dem Status des Ziels. Das Ziel wird erst aktiviert, wenn alle Collectables eingesammelt wurden. Zuletzt muss noch die Action Size auf 2 gesetzt werden. Der Ball hat die Aktion für Vorwärts/Rückwärts und Rechts/Links. Somit hat der Ball acht Richtungen zur Verfügung (siehe Abbildung \ref{fig:Moegliche Aktionen}).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{2_Ressources/Grundlagen/PossibleActions.png}
    \caption[Mögliche Aktionen]{Mögliche Aktionen}
    \label{fig:Moegliche Aktionen}
\end{figure}

Jetzt muss der Agent noch programmiert werden. Dazu erstellen wir ein neues Skript in unserem Scripts Ordner (Rechtsklick auf den Scripts Ordner -> Create -> C\# Script) und benennen es BallAgent.
\bigskip

Dieses Skript kann direkt dem BallAgent Objekt hinzugefügt und danach geöffnet werden. Die Standardmethoden können erst einmal gelöscht werden. Der BallAgent erbt von Agent.

\begin{lstlisting}
using MLAgents;

public class BallAgent : Agent
{
	// Properties
	public Transform[] Collectables;
	public Vector3 StartingPosition;

	// Constants
	private float collectableLowerBounds = 0.3f;
	private float collectableHigherBoundsZ = 1.4f;
	private float collectableHigherBoundsX = 1.0f;
	private float collectableSpace = 0.03f;

	private float AccelerationFactor = 1.8547f;
	private const int normalizationValue = 10;
	private float maxVelocity = 1.976f;

	// Vars
	private Rigidbody rigidBody;
	private Vector3 oldPosition;
	private float currentVelocity;
	private GameObject goal;
\end{lstlisting}

In Unity müsssen jetzt bei dem Skript ein paar Einstellungen durchgeführt werden.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{2_Ressources/Grundlagen/BallAgentSkript.png}
    \caption[Einstellungen des BallAgent Skripts]{Einstellungen des BallAgent Skripts}
    \label{fig:Einstellungen des BallAgent Skripts}
\end{figure}

Für das Brain ziehen wir unser PythonBrain Objekt aus der Hierarchy rein. Bei den Collectables setzen wir erstmal die Size auf fünf und ziehen dann alle Collectables in die Liste. Zuletzt muss noch die Startposition gesetzt werden.
\bigskip

Jetzt kann wieder mit dem Skript weiter gemacht werden. Hier muss noch die Rigidbody-Komponente des Balls in der rigidbody Variable gespeichert werden und das Ziel Objekt muss in der goal Variable gespeichert werden. Zusätzlich haben wir noch den \glqq Collision Detection Mode\grqq{} umgestellt, weil es bei der Kollisionserkennung vorher Probleme gab. Dies wird alles in der Start-Methode gemacht. Die Start-Methode wird zum Anfang einmal von Unity aufgerufen.

\begin{lstlisting}
	void Start()
	{
		rigidBody = GetComponent<Rigidbody>();
		rigidBody.collisionDetectionMode = CollisionDetectionMode.ContinuousDynamic;

		goal = GameObject.FindGameObjectWithTag("goal");
	}
\end{lstlisting}

Nun werden die drei Methoden der Agent Klasse implementiert.

\begin{itemize}
\item AgentReset
\item CollectObservations
\item AgentAction
\end{itemize}

AgentReset wird aufgerufen, wenn die Methode \glqq Done\grqq{} aus der Agent Klasse aufgerufen wird oder wenn die maximale Anzahl von Schritten, die in der Academy eingestellt werden können, erreicht wurden. Außerdem wird diese Methode auch einmal am Anfang aufgerufen. In dieser Methode können also alle Objekte zurückgesetzt werden. 

\begin{itemize}
\item Die Collectables werden an neuen zufälligen Positionen verteilt
\item Der Status der Collectables wird zurückgesetzt
\item Der Status des Ziels wird zurückgesetzt
\item Die Position des Balls wird zurückgesetzt
\item Die Geschwindigkeit des Balls wird zurückgesetzt
\end{itemize}

\begin{lstlisting}
	public override void AgentReset()
	{
		// Reset Collectables
		// Temporaere Liste fuer Positionsvergleiche erstellen
		List<Vector3> tempCollectablePositions = new List<Vector3>();

		for (int i = 0; i < Collectables.Length; i++)
		{
			// Alte Position holen
			Vector3 collectablePosition = Collectables[i].position;
			collectablePosition.y = 0.036f;

			// Ueberlappungen vermeiden
			bool overlappingX = true;
			bool overlappingZ = true;
			while(overlappingX || overlappingZ)
			{
				// Wenn die Position noch ueberlappt, eine neue Bestimmen
				if(overlappingX)
				{
					float posX = Random.Range(collectableLowerBounds, collectableHigherBoundsX) * RandomPositiveNegative();

					// Wenn die neue Posistion mit keiner alten Position ueberlappt
					if (!tempCollectablePositions.Any(t => posX < t.x + collectableSpace && posX > t.x - collectableSpace))
					{
						collectablePosition.x = posX;
						overlappingX = false;
					}
				}

				// Wenn die Position noch ueberlappt, eine neue Bestimmen
				if (overlappingZ)
				{
					float posZ = Random.Range(collectableLowerBounds, collectableHigherBoundsZ) * RandomPositiveNegative();

					// Wenn die neue Posistion mit keiner alten Position ueberlappt
					if (!tempCollectablePositions.Any(t => posZ < t.z + collectableSpace && posZ > t.z - collectableSpace))
					{
						collectablePosition.z = posZ;
						overlappingZ = false;
					}
				}
                
			}

			// Es gibt keine Ueberlappungen mehr -> Position speichern
			Collectables[i].position = collectablePosition;
			// Collectable zuruecksetzen
			Collectables[i].gameObject.SetActive(true);
			Collectables[i].gameObject.GetComponent<CollectableBehaviour>().Status = 1;
			// Position der Liste fuer Vergleiche mit anderen Position hinzufuegen.
			tempCollectablePositions.Add(collectablePosition);
		}

		// Reset Target
		goal.SetActive(false);

		// Reset Ball
		rigidBody.angularVelocity = Vector3.zero;
		rigidBody.velocity = Vector3.zero;
		transform.position = StartingPosition;
    }

	private int RandomPositiveNegative()
	{
		return (Random.Range(0, 2) * 2 - 1);
	}
\end{lstlisting}

Bei den Collectables muss darauf geachtet werden, dass diese nicht in der Mitte hingesetzt werden, wo das Hindernis ist und das die Collectables nicht direkt an der Wand abgelegt werden. Des Weiteren sollen die Collectables nicht ineinander liegen.
\bigskip

Die Methode CollectObservations wird regelmäßig aufgerufen. Mit dieser Methode werden die Observations an den Python Code übergeben. In unserem Fall sind es die 20 Observations, die wir schon im Brain unter Space Size (siehe Abbildung \ref{fig:Einstellungen des Brains}) eingestellt haben. Eine Observation kann mit {\ttfamily AddVectorObs(value)} übergeben werden.

\begin{lstlisting}
	public override void CollectObservations()
	{
		// Ball Position
		AddVectorObs (transform.position.x / normalizationValue);
		AddVectorObs (transform.position.z / normalizationValue);

		// Ball Velocities
		float vx = rigidBody.velocity.x / maxVelocity;
		float vz = rigidBody.velocity.z / maxVelocity;
		AddVectorObs(vx);
		AddVectorObs(vz);

		// Collectable Distances
		for (int i = 0; i < Collectables.Length; i++)
		{
			if (Collectables [i].gameObject.GetComponent<CollectableBehaviour> ().Status == 1)
			{
				Vector3 distance = (Collectables [i].position - transform.position);
				AddVectorObs (distance.x/normalizationValue);
				AddVectorObs (distance.z/normalizationValue);
			}
			else
			{
				AddVectorObs (1);
				AddVectorObs (1);
			}

			AddVectorObs(Collectables[i].gameObject.GetComponent<CollectableBehaviour> ().Status);
		}

		// Check if all Collectables are collected
		if(Collectables.All(x => x.gameObject.GetComponent<CollectableBehaviour>().Status == 0))
		{
			if(!goal.activeSelf)
			{
				goal.SetActive(true);
			}

			AddVectorObs(1);
		}
		else
		{
			AddVectorObs(0);
		}

		// Set Oldposition for calculating the velocity
		oldPosition = transform.position;
	}
\end{lstlisting}

Zuletzt wird noch die Methode AgentAction implementiert. Diese Methode wird auch regelmäßig aufgerufen. Durch diese Methode werden die Actions von dem Python Code an Unity übergeben. Mit den übergebenen Actions wird der Ball dann in Unity gesteuert. Außerdem kann hier auch der Reward mit {\ttfamily AddReward(value)} hinzugefügt werden. Da wir für jede Änderung in Unity das Spiel immer neu erstellen müssen, haben wir die Rewards im Python Skript überschrieben. Die echten Rewards stimmen also nicht mit denen überein, die in der Methode implementiert wurden.

\begin{lstlisting}
	public override void AgentAction(float[] vectorAction, string textAction)
	{
		// Rewards
		Collider[] hitColliders = Physics.OverlapSphere(transform.position, transform.localScale.x / 2);

		foreach (var collider in hitColliders)
		{
			if (collider.gameObject.CompareTag ("goal"))
			{
				Debug.Log("Ziel getroffen.");
				AddReward (100);
				Done ();
			}

			// Collectable collected
			else if (collider.gameObject.CompareTag ("Pick Up"))
			{
				Debug.Log("Collectable gesammelt.");
				AddReward (10);
				collider.gameObject.GetComponent<CollectableBehaviour>().Status = 0;
				collider.gameObject.SetActive (false);
			} 

			// Wall got hit
			else if (collider.gameObject.CompareTag ("wall"))
			{
				Debug.Log("Hindernis getroffen.");
				AddReward (1);
			}
		}

		// Calculate Ballmovement
		Vector3 direction = new Vector3()
		{
			x = Mathf.Clamp(vectorAction[0], -1, 1),
			z = Mathf.Clamp(vectorAction[1], -1, 1)
		};
		// angle in range from -180 to 180 degree
		float angle = Vector3.SignedAngle(Vector3.forward, direction, Vector3.up);
		float acceleration = 0.6f * AccelerationFactor;
		Vector3 accelerationVector = Quaternion.AngleAxis(angle, Vector3.up) * Vector3.forward * acceleration;

		// if the maximum speed is not reached -> add force
		if (currentVelocity < maxVelocity)
		{
			rigidBody.AddForce(accelerationVector, ForceMode.Acceleration);
		}
	}
\end{lstlisting}

In vectorAction stehen die zwei Werte drin, die wir auch im Brain eingestellt haben (siehe Abbildung \ref{fig:Einstellungen des Brains}). Eine für Vorwärts/Rückwärts und einer für Rechts/Links. Die Werte sind entweder -1, 0 oder 1.

\subsubsection{Erstellen des Spiels}
Das Python Skript benötigt eine ausführbare Datei und kann nicht über Unity das Spiel starten. Daher müssen wir in Unity unser Spiel erstellen. Dies geht über File -> Build Settings.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{2_Ressources/Grundlagen/BuildSettings.png}
    \caption[Build Settings]{Build Settings}
    \label{fig:Build Settings}
\end{figure}

Oben kann man die Szenen auswählen. In unserem Fall gibt es nur die eine Szene. Unten wählt man noch seine Plattform aus und drückt dann auf Build. Danach muss der Ort angegeben werden, wo das Spiel erstellt werden soll. Da wir im Python Skript den Pfad des Spiels angeben,  sollte man das Spiel unter LearningBall/Unity/Builds/LearningBall speichern oder den Pfad später im Python Skript ändern.